<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ARM on re-imagine</title>
    <link>https://ToruMakabe.github.io/tags/arm/</link>
    <description>Recent content in ARM on re-imagine</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>&amp;copy; Copyright 2019 Toru Makabe</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Mar 2016 22:50:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ToruMakabe.github.io/tags/arm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Azure &amp; Terraform Tips (ARM対応 2016春版)</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_terraform_earlyphase_tips/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 22:50:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_terraform_earlyphase_tips/</guid>
      <description>俺の屍を越えていけ 今週リリースされたTerraform v0.6.14で、Azure Resource Manager ProviderのリソースにVMとテンプレートデプロイが追加されました。この週末お楽しみ、という人も多いかもしれません。
小生、v0.6.14以前から触っていたこともあり、土地勘があります。そこで現時点でのTipsをいくつかご紹介します。
この3つは触る前から意識しよう  ARMテンプレートリソースは分離して使う リソース競合したら依存関係を定義する 公開鍵認証SSH指定でエラーが出ても驚かない  1. ARMテンプレートリソースは分離して使う v0.6.14で、リソース&amp;ldquo;azurerm_template_deployment&amp;rdquo;が追加されました。なんとARMテンプレートを、Terraformの定義ファイル内にインラインで書けます。
でも、現時点の実装では、おすすめしません。
ARMテンプレートのデプロイ機能とTerraformで作ったリソースが不整合を起こす 避けるべきなのは&amp;quot;Complete(完全)&amp;ldquo;モードでのARMテンプレートデプロイです。なぜなら完全モードでは、ARM リソースマネージャーは次の動きをするからです。
リソース グループに存在するが、テンプレートに指定されていないリソースを削除します
つまり、ARMテンプレートで作ったリソース以外、Terraform担当部分を消しにいきます。恐怖! デプロイ vs デプロイ!!。リソースグループを分ければ回避できますが、リスク高めです。
タイムアウトしがち それでもTerraformの外でARMテンプレートデプロイは継続します。成功すれば結果オーライですが&amp;hellip;Terraform上はエラーが残ります。「ああそれ無視していいよ」ではあるのですが、割れ窓理論的によろしくないです。
せっかくのリソースグラフを活用できない Terraformはグラフ構造で賢くリソース間の依存関係を管理し、整合性を維持しています。サクサク apply &amp;amp; destroyできるのもそれのおかげです。ARMテンプレートでデプロイしたリソースはそれに入れられないので、もったいないです。
読みづらい Terraform DSLにJSONが混ざって読みにくいです。Terraform DSLを使わない手もありますが、それでいいのかという話です。
それでも&amp;quot;terraformコマンドに操作を統一したい&amp;quot;など、どうしても使いたい人は、ARMテンプレート実行部は管理も実行も分離した方がいいと思います。
2. リソース競合したら依存関係を定義する Terraformはリソース間の依存関係を明示する必要がありません。ですが、行き届かないこともあります。その場合は&amp;ldquo;depends_on&amp;rdquo;で明示してあげましょう。
例えば、以前のエントリで紹介した下記の問題。
Error applying plan: 1 error(s) occurred: azurerm_virtual_network.vnet1: autorest:DoErrorUnlessStatusCode 429 PUT https://management.azure.com/subscriptions/my_subscription_id/resourceGroups/mygroup/providers/Microsoft.Network/virtualnetworks/vnet1?api-version=2015-06-15 failed with 429 Cannot proceed with operation since resource /subscriptions/GUID/resourceGroups/xxxx/providers/Microsoft.Network/networkSecurityGroups/yyy allocated to resource /subscriptions/GUID/resourceGroups/***/providers/Microsoft.Network/virtualNetworks/yyy is not in Succeeded state.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Azure &amp; Terraform エラーコード429の対処法</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_terraform_429_workaround/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2016 13:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_terraform_429_workaround/</guid>
      <description>Terraformer増加に備えて 2016/3/21にリリースされたTerraform v0.6.14で、Azure Resource Manager ProviderのリソースにVMとテンプレートデプロイが追加されました。待っていた人も多いのではないでしょうか。
追ってHashicorp認定パートナーのクリエーションラインさんから導入・サポートサービスがアナウンスされましたし、今後AzureをTerraformでコントロールしようという需要は増えそうです。
エラーコード429 さて、TerraformでAzureをいじっていると、下記のようなエラーに出くわすことがあります。
Error applying plan: 1 error(s) occurred: azurerm_virtual_network.vnet1: autorest:DoErrorUnlessStatusCode 429 PUT https://management.azure.com/subscriptions/my_subscription_id/resourceGroups/mygroup/providers/Microsoft.Network/virtualnetworks/vnet1?api-version=2015-06-15 failed with 429  autorestがステータスコード429をキャッチしました。RFC上で429は&amp;ldquo;Too many requests&amp;quot;です。何かが多すぎたようです。
対処法 もう一度applyしてください
冪等性最高。冪等性なんていらない、という人もいますが、こういうときはありがたい。Terraformが作成に失敗したリソースのみ再作成します。
背景 エラーになった背景ですが、2つの可能性があります。
 APIリクエスト数上限に達した リソースの作成や更新に時間がかかっており、Azure側で処理を中断した  1. APIリクエスト数上限に達した Azure Resource Manager APIには時間当たりのリクエスト数制限があります。読み取り 15,000/時、書き込み1,200/時です。
Azure サブスクリプションとサービスの制限、クォータ、制約
Terraformは扱うリソースごとにAPIをコールするので、数が多い環境で作って壊してをやると、この上限にひっかかる可能性があります。
長期的な対処として、Terraformにリトライ/Exponential Backoffロジックなどを実装してもらうのがいいのか、このままユーザ側でシンプルにリトライすべきか、悩ましいところです。
ひとまずプロダクトの方針は確認したいので、Issueに質問をあげておきました。
2. リソースの作成や更新に時間がかかっており、Azure側で処理を中断した Terraform側ではエラーコードで判断するしかありませんが、Azureの監査ログで詳細が確認できます。
わたしが経験したエラーの中に、こんなものがありました。
Cannot proceed with operation since resource /subscriptions/GUID/resourceGroups/xxxx/providers/Microsoft.Network/networkSecurityGroups/yyy allocated to resource /subscriptions/GUID/resourceGroups/***/providers/Microsoft.Network/virtualNetworks/yyy is not in Succeeded state. Resource is in Updating state and the last operation that updated/is updating the resource is PutSecurityRuleOperation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PackerとAnsibleでAzureのGolden Imageを作る(ARM対応)</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_packer_ansible_arm_sp/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2016 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_packer_ansible_arm_sp/</guid>
      <description>いつの間に ナイスな感じにイメージを作ってくれるPackerですが、いつの間にかAzure ARM対応のBuilderが出ておりました。0.10からかな。早く言ってください。
ansible_localと組み合わせたサンプル さっそく試してそつなく動くことを確認しました。サンプルをGithubにあげておきます。
手の込んだ設定もできるように、Provisonerにansible_localを使うサンプルで。
前準備  リソースグループとストレージアカウントを作っておいてください。そこにイメージが格納されます。 認証情報の類は外だしします。builder/variables.sample.jsonを参考にしてください。 Packerの構成ファイルはOSに合わせて書きます。サンプルのbuilder/ubuntu.jsonはubuntuの例です。  Azure ARM BuilderはまだWindowsに対応していません。開発中とのこと。   ansibleはapache2をインストール、サービスEnableするサンプルにしました。  サンプル ubuntu.jsonはこんな感じです。
{ &amp;quot;variables&amp;quot;: { &amp;quot;client_id&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;, &amp;quot;client_secret&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;, &amp;quot;resource_group&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;, &amp;quot;storage_account&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;, &amp;quot;subscription_id&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;, &amp;quot;tenant_id&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot; }, &amp;quot;builders&amp;quot;: [{ &amp;quot;type&amp;quot;: &amp;quot;azure-arm&amp;quot;, &amp;quot;client_id&amp;quot;: &amp;quot;{{user `client_id`}}&amp;quot;, &amp;quot;client_secret&amp;quot;: &amp;quot;{{user `client_secret`}}&amp;quot;, &amp;quot;resource_group_name&amp;quot;: &amp;quot;{{user `resource_group`}}&amp;quot;, &amp;quot;storage_account&amp;quot;: &amp;quot;{{user `storage_account`}}&amp;quot;, &amp;quot;subscription_id&amp;quot;: &amp;quot;{{user `subscription_id`}}&amp;quot;, &amp;quot;tenant_id&amp;quot;: &amp;quot;{{user `tenant_id`}}&amp;quot;, &amp;quot;capture_container_name&amp;quot;: &amp;quot;images&amp;quot;, &amp;quot;capture_name_prefix&amp;quot;: &amp;quot;packer&amp;quot;, &amp;quot;image_publisher&amp;quot;: &amp;quot;Canonical&amp;quot;, &amp;quot;image_offer&amp;quot;: &amp;quot;UbuntuServer&amp;quot;, &amp;quot;image_sku&amp;quot;: &amp;quot;14.04.3-LTS&amp;quot;, &amp;quot;location&amp;quot;: &amp;quot;Japan West&amp;quot;, &amp;quot;vm_size&amp;quot;: &amp;quot;Standard_D1&amp;quot; }], &amp;quot;provisioners&amp;quot;: [{ &amp;quot;type&amp;quot;: &amp;quot;shell&amp;quot;, &amp;quot;scripts&amp;quot;: [ &amp;quot;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terraform &amp; Azure デプロイ設計4原則</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_tf_fundamental_rules/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2016 16:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_tf_fundamental_rules/</guid>
      <description>注: 2018/1/8にサンプルを更新しました。更新エントリはこちら。
情報がありそうでない 以前のエントリで書いたとおり、TerraformでAzureへデプロイする方式をClassicからResource Managerへ移行しているところです。
今後も継続して試行錯誤するとは思うのですが、ふらふらしないように原則を作りました。この手の情報はありそうでないので、参考になればと思いこのエントリを書いています。
なお、考え方は他のクラウドやデプロイツールでも応用できるかと。
4原則  セキュリティファースト 手順書をなくそう 分割境界にこだわりすぎない 早すぎる最適化は悪  なお、サンプルのTerraformファイル群を、Githubに置いておきました。
今後ガラガラポンする可能性は大いにありますが、現時点ではこんな構造です。
. ├── .gitignore ├── main.tf ├── availability_set │ ├── avset_web.tf │ ├── avset_db.tf │ └── variables.tf ├── network │ ├── sg_backend.tf │ ├── sg_frontend.tf │ ├── variables.tf │ └── vnets.tf ├── storage │ ├── storage_backend.tf │ ├── storage_frontend.tf │ └── variables.tf └── terraform.tfvars  Availability Setに対するVMのデプロイはTerraformの外でやっています。まだTerraformのAzure RM Providerにない、ということもありますが、VMの増減はアドホックだったり、別ツールを使いたいケースが多いので。
1. セキュリティファースト セキュリティはデザイン時に考慮すべき時代です。機密情報が漏れないように、また、身内がうっかりリソースを壊して泣かないようにしましょう。
  認証情報は変数指定し、設定ファイルから読み込む</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TerraformをAzure ARMで使う時の認証</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_tf_arm_sp/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2016 12:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_tf_arm_sp/</guid>
      <description>高まってまいりました 全国10,000人のTerraformファンのみなさま、こんにちは。applyしてますか。
Terraformのマイナーバージョンアップのたびに、Azure Resource Manager Providerのリソースが追加されているので、ぼちぼちClassic(Service Management)からの移行を考えよう、という人もいるのでは。VMリソースが追加されたら、いよいよ、ですかね。
そこで、Classicとは認証方式が変わっているので、ご注意を、という話です。
client_id/client_secret って何よ 以下がARM向けのProvider設定です。
# Configure the Azure Resource Manager Provider provider &amp;quot;azurerm&amp;quot; { subscription_id = &amp;quot;...&amp;quot; client_id = &amp;quot;...&amp;quot; client_secret = &amp;quot;...&amp;quot; tenant_id = &amp;quot;...&amp;quot; }  subscription_idは、いつものあれ。tenant_idは普段使わないけどどこかで見た気がする。でも、client_id/client_secret って何よ。ためしにポータルログインで使うID/パスワード指定したら、盛大にコケた。
&amp;quot;The provider needs to be configured with the credentials needed to generate OAuth tokens for the ARM API.&amp;quot;  おっとそういうことか。OAuth。
サービスプリンシパルを使おう Terraformをアプリケーションとして登録し、そのサービスプリンシパルを作成し権限を付与すると、使えるようになります。
&amp;ldquo;アプリケーション オブジェクトおよびサービス プリンシパル オブジェクト&amp;rdquo;
&amp;ldquo;Azure リソース マネージャーでのサービス プリンシパルの認証&amp;rdquo;
以下、Azure CLIでの実行結果をのせておきます。WindowsでもMacでもLinuxでも手順は同じです。
まずは、Terraformをアプリとして登録します。&amp;ndash;identifier-urisの存在チェックはないですが、ユニークにしなければいけません。また、&amp;ndash;passwordはclient_secretになるので、おぼえておきましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Azureでインフラデプロイツールを選ぶ時に考えていること</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_infradeployment_selection/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 00:20:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/azure_infradeployment_selection/</guid>
      <description>ケースバイケースだけど Azureを生業にして、3か月たちます。ここまで、もっとも質問や議論が多いのが、デプロイメントの自動化についてです。進化が早いですし、選択肢も豊富。クラウド採用に合わせて自動化に挑戦するケースも増えてますので、自然なことと思います。
特に話題になるのが「どのツールを選べばいいか」。ツールというのは課題を解決する手段なので、まず課題を掘るべきです。ですが、まだ成熟していない領域で変化が激しいですし、ツールひとつで課題を解決できるとも限らない。複数のツールを組み合わせることも多く、依存関係もありそう。となると、考えるきっかけが欲しいのは、ごもっとも。
なので「ケースバイケース。以上」とは、言いにくい。
私見であっても、たたき台となる考え方なりパターンがWebに転がっていれば、参考になるかもしれない。それがこのエントリを書く動機です。わたしは他のプラットフォームからAzureに主戦場を移していますので、新鮮な意見が書けるかも、という背景も、あります。
書く前に前提など 対象はインフラレイヤのデプロイメントに絞ります。そして、インフラ = 物理/仮想ハードウェア(サーバ、ストレージ、ネットワーク) + OS + プラットフォームソフト(アプリじゃないもの、Webサーバ、ユーティリティ、etc）と定義します。
レイヤリングや用語は、 @gosukenator さんの&amp;ldquo;インフラ系技術の流れ&amp;rdquo;が参考になるので、合わせて読むと幸せになれるでしょう。このエントリで言うBootstrapping/Configurationレイヤが今回の焦点です。
では、わたしがツールを選ぶ時にどんなことを考えているのか、脳内をダンプしていきましょう。
そもそもツールで自動化すべきかを考える いきなり萎えるそもそも論で恐縮ですが、重要です。たとえばあるソフトの試用目的で、同じ構成のサーバのデプロイは今後しなさそう、台数は1台、使うのは自分だけ、なんていう環境のデプロイまで、自動化する必要はないはずです。時短、工数削減、オペレーションミスリスクの軽減、そもそも自動化しないと運用がまわらない、など自動化によって得られる利益がその手間を上回るかを判断します。
なお「知っている/できる」人でないとその価値、利益はわかりません。やらないという判断は、腕があってはじめてできることです。
使い捨てられないかを考える 次は、ツールによって作った環境がどのように変化するか、変えられるかを検討します。ストレートに言うと、変化のタイミングで捨てられないか？新しいものに置き換えられないか？を考えます。もしこれができるのであれば、方式はとてもシンプルにできます。Immutable Infrastructure、Blue/Green Deploymentなどのやり口が注目されていますが、これらの根っこには「ちまちま変化を加えて複雑化するくらいなら、使い捨て/入れ替えてしまえ」という意識があります。
ですが、とは言ってもそんな大胆にできない事情もあると思います。Blue/Green Deploymentでは、入れ替えのタイミングでBlue、Green分のリソースが必要になりますし、切り替えにともなうリスクもあります。それを許容できない場合、同じインフラに変化を積んでいくことになります。ChefなどConfigurationレイヤで冪等なオペーレーションができるツールが注目されたのは、この変化を維持しやすいからです。
変化を積む場合にやるべきでないのは、中途半端に職人が真心こめて手作業してしまうことです。ツールでやると決めたら、少なくともそのカバー範囲はツールに任せましょう。でないといわゆる「手作業汚れ」「スノーフレークサーバ（雪の結晶のように、全部同じように見えて実はそれぞれ違う）」のダークサイドに堕ちます。
変化を積まないのであれば、インフラデプロイメント用途ではConfigurationレイヤのツールを導入しないという割り切りもできるでしょう。
優先事項や制約条件を洗い出す アーキテクトが真っ白なキャンバスに画を描けることはほぼありません。きっと、先になんらかの優先事項や制約条件があるはずです。そして、ほとんどのシステムにおいて、インフラのデプロイは主役ではありません。ツールに合わせてもらえることはまれでしょう。様々な条件を選定にあたって洗い出す必要があります。
 社内/プロジェクト標準  　周知されていないだけで、推奨ツールが決まってたりします。あるある。そのツールの良し悪しは置いておいて、社内ノウハウの蓄積など、大きな目的がある場合には従うべきでしょう。
 他レイヤでの優先ツール  　インフラのデプロイに影響がありそうなツールがアプリ開発側で決まっていたりします。最近華やかなのがDockerです。Docker社が出してるツール群は上から下までカバー範囲も広く、デプロイツールと重複しがちです。組み合わせを検討しなければいけません。また、Apache Mesosもインフラとアプリのグレーゾーンに鎮座します。なかなか悩ましいですが、優先せざるをえません。
 規模  　いきなり1000台とか10000台規模を扱うユーザは多くないと思いますが、その規模になるとツールの性能限界にぶち当たったりします。念のため、意識はしましょう。ちなみに、1000台をひとつのツールの傘に入れずとも、たとえば10*100台にする設計ができないか、事前に考えておくと打ち手が増えます。
 チーム or ひとり  　本番環境のデプロイ自動化はチームプレイになるので、ツールの導入はサーバ上になるでしょうし、構成ファイルの共有、バージョンコントロールなど考慮点は多いです。一方で、開発者が開発、検証用途で端末に導入し実行する使い方では、手軽さが求められます。誤解を恐れず例をあげると、前者にはChefが、後者にはAnsibleやTerraformがフィットしやすいです。
 Windows or Linux  　Azure ARM Templateなど、はじめからマルチOS環境を前提に作られているツールはありますが、ほとんどのツールはその生まれがWindows、Linuxに寄っています。マルチOS対応が進んではいますが、活用にあたって、参考となる情報量には大きな差があります。たとえばマルチOS対応のツールであっても、DSCはWindowsの、ChefやAnsibleはLinuxの情報が圧倒的に多いです。これは意識せざるを得ません。使うOSでの十分な情報があるか確認します。
マネージドサービス、機能を活用する マネージドサービス = プラットフォームが提供している機能です。Azureであれば、今回対象としているレイヤではARMがそれにあたります。デプロイツールは有用ですが、その導入や維持運用には本質的価値はありません。プラットフォームに任せられるのであれば、そうしたほうが楽です。
また、Azureのインフラは進化が早いため、それに対応するスピードも、本家ツールのほうが期待できます。
ですが、以前のエントリで触れたように、本家のツールであっても、すべてのレイヤをカバーできるほど万能ではありません。たとえばARM TemplateはインフラのBootstrappingには向いていますが冪等性が限定的であるため、ソフトウェアパッケージを足す/消す/入れ替えるを頻繁に繰り返す環境のConfiguration用途では、苦しいです。
よってARM Templateは、Immutableな環境で使う、もしくは、ChefなどのConfigurationツールと組み合わせて使うことを念頭に設計をします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Azure ARM Templateによるデプロイと冪等性</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/arm_idempotent/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2016 00:16:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/arm_idempotent/</guid>
      <description>宣言的に、冪等に ここ数年で生まれたデプロイメント手法、ツールは数多くありますが、似たような特徴があります。それは「より宣言的に、冪等に」です。これまで可読性や再利用性を犠牲にしたシェル芸になりがちだったデプロイの世界。それがいま、あるべき姿を定義しその状態に収束させるように、また、何度ツールを実行しても同じ結果が得られるように変わってきています。
さて、そんな時流に飛び込んできたデプロイ手法があります。AzureのARM(Azure Resource Manager) Templateによるデプロイです。ARMはAzureのリソース管理の仕組みですが、そのARMに対し、構成を宣言的に書いたJSONを食わせて環境を構築する手法です。Azureの標準機能として、提供されています。
Azure リソース マネージャーの概要  &amp;ldquo;ソリューションを開発のライフサイクル全体で繰り返しデプロイできます。また、常にリソースが一貫した状態でデプロイされます&amp;rdquo;
  &amp;ldquo;宣言型のテンプレートを利用し、デプロイメントを定義できます&amp;rdquo;
 冪等と言い切ってはいませんが、目的は似ています。
なるほど、期待十分。ではあるのですが、冪等性の実現は簡単ではありません。たとえばChefやAnsibleも、冪等性はリソースやモジュール側で考慮する必要があります。多様なリソースの違いを吸収しなければいけないので、仕方ありません。魔法じゃないです。その辺を理解して使わないと、ハマります。
残念ながらARMは成長が著しく、情報が多くありません。そこで、今回は実行結果を元に、冪等さ加減を理解していきましょう。
増分デプロイと完全デプロイ まず、デプロイのコマンド例を見ていきましょう。今回はPowerShellを使いますが、Mac/Linux/Winで使えるクロスプラットフォームCLIもあります。
PS C:\&amp;gt; New-AzureRmResourceGroupDeployment -ResourceGroupName YourRGName -TemplateFile .\azuredeploy.json -TemplateParameterFile .\azuredeploy.parameters.json  ワンライナーです。これだけで環境ができあがります。-TemplateFileでリソース定義を記述したJSONファイルを指定します。また、-TemplateParameterFileにパラメータを外だしできます。
今回は冪等さがテーマであるため詳細は省きます。関心のあるかたは、別途ドキュメントで確認してください。
さて、ワンライナーで環境ができあがるわけですが、その後が重要です。環境変更の際にJSONで定義を変更し、同じコマンドを再投入したとしても、破たんなく使えなければ冪等とは言えません。
コマンド投入には2つのモードがあります。増分(Incremental)と完全(Complete)です。まずは増分から見ていきましょう。
 ・リソース グループに存在するが、テンプレートに指定されていないリソースを変更せず、そのまま残します
  ・テンプレートに指定されているが、リソース グループに存在しないリソースを追加します
  ・テンプレートに定義されている同じ条件でリソース グループに存在するリソースを再プロビジョニングしません
 すでに存在するリソースには手を入れず、JSONへ新たに追加されたリソースのみを追加します。
いっぽうで、完全モードです。
 ・リソース グループに存在するが、テンプレートに指定されていないリソースを削除します
  ・テンプレートに指定されているが、リソース グループに存在しないリソースを追加します
  ・テンプレートに定義されている同じ条件でリソース グループに存在するリソースを再プロビジョニングしません
 2、3番目は増分と同じです。1番目が違います。JSONから定義を消されたリソースを削除するかどうかが、ポイントです。完全モードはスッキリするけどリスクも高そう、そんな印象を受けるのはわたしだけではないでしょう。
動きをつかむ では動きを見ていきましょう。テンプレートはGithubに公開されているVery simple deployment of an Linux VMを使います。詳細は説明しませんので、読み進める前にリソース定義テンプレートファイル(azuredeploy.json)をリンク先でざっと確認してください。
パラメータファイル(azuredeploy.parameters.json)は以下とします。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>