<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>GitHub on re-imagine</title>
    <link>https://ToruMakabe.github.io/tags/github/</link>
    <description>Recent content in GitHub on re-imagine</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>&amp;copy; Copyright 2019 Toru Makabe</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Dec 2019 23:30:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ToruMakabe.github.io/tags/github/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>GitHub Actionsでオンデマンドに環境を再現する</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/gh-actions-trigger-label/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Dec 2019 23:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/gh-actions-trigger-label/</guid>
      <description>何の話か GitHubを使ってインフラや環境のコードを管理している人は多いと多います。そして最近はGitHub Actionsを使ったワークフローに取り組むケースも増えてきました。
 プルリクエストイベントをトリガーにコードの検証やテストを行い、マージの判断に使う マージされたら、ステージングや本番環境へデプロイする  こんなワークフローが一般的と思います。ですが一時的に「コードは変えてないけど、一時的に環境を再現したい」なんてこともあります。不具合対応とか。環境を作るコードはあるので、どこかにコードを持っていって実行すればいいのですが、せっかくGitHub Actionsで環境を作った手前、チョイっといじってできるなら、そうしたい。
アイデア GitHub Actionsを使ってコードから環境をデプロイする環境はすでにある、という前提なので、論点は「どのトリガーを使うか」です。
 ワークフローをトリガーするイベント
 トリガーにできるイベントは多いのですが「コードを変えていない」という条件だと、悩みます。プルリクやプッシュでの発火がわかりやすいのですが、そのためのファイルを作りたくはありません。
GitHubでコミュニケーションしているのであれば、環境を再現したいような事案発生時にはIssueを作るでしょう。であれば、Issueイベントで発火させましょうか。でも、キーワードでフィルタするにしても、チェックなしで環境ができてしまいます。それがプライベートリポジトリの運用であっても、気前良すぎ良太郎な感は否めません。
そこで、ラベルイベントを使ってみましょう。ラベルを付与できるのはTriage以上の権限を持った人です。権限を持った人がIssueに「環境を再現」するラベルを付け外しした時に発火するようなワークフローを作ります。
ワークフロー例 以下、Azureで環境を作る例です。ラベルがIssueに付く、外れるのを契機にワークフローが流れ、条件を満たした場合にデプロイか削除を行います。インフラのコード化はAzure Resource Managerテンプレートでされており、リポジトリの deployment/azuredeploy.json に置かれている、というサンプルです。
name: gh-actions-trigger-label on: issues: types: - labeled - unlabeled env: AZURE_GROUP_NAME: rg-repro-gh-actions-trigger-label YOUR_PARAM: hoge jobs: deploy-or-delete: runs-on: ubuntu-latest steps: - uses: actions/checkout@master - uses: azure/login@v1 with: creds: ${{ secrets.AZURE_CREDENTIALS }} - if: github.event.label.name == &amp;#39;repro&amp;#39; &amp;amp;&amp;amp; github.event.action == &amp;#39;labeled&amp;#39; run: | az group create -n ${{ env.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GitHub ActionsでAzure CLIとkubectlを動かす</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/github_actions_aks/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 20:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/github_actions_aks/</guid>
      <description>(注: 2019/8/19追記) GitHub Actionsのワークフロー定義について、HCLからYAMLへの移行が発表されました。記事は更新しません。移行方法は以下を参考にしてください。
 Migrating GitHub Actions from HCL syntax to YAML syntax
 GitHub Actionsのプレビュー招待がきた ので試します。プレビュー中なので細かいことは抜きに、ざっくりどんなことができるか。
GitHub Actions
数時間、触った印象。
 GitHubへのPushなどイベントをトリガーにWorkflowを流せる シンプルなWorkflow記法 (TerraformのHCLに似ている) Workflowから呼び出すActionはDockerコンテナー Dockerコンテナーをビルドしておかなくてもいい (Dockerfileをリポジトリに置けば実行時にビルドされる)  Dockerに慣れていて、ちょっとしたタスクの自動化を、GitHubで完結したい人に良さそうです。
Azure CLI/Kubernetes(AKS) kubectlサンプル こんなことを試してみました。
 KubernetesのマニフェストをGitHubリポジトリへPush PushイベントをトリガーにWorkflowを起動 Azure CLIを使ってAKSクラスターのCredentialを取得 イベント発生元がmasterブランチであれば継続 kubectl applyでマニフェストを適用  kubectlを制限したい、証明書を配るのめんどくさい、なのでGitHubにPushされたらActionsでデプロイ、ってシナリオです。がっつり使うにはまだ検証足らずですが、ひとまずできることは確認しました。
コードは ここ に。
ディレクトリ構造は、こうです。
. ├── .git │ └── (省略) ├── .github │ └── main.workflow ├── LICENSE ├── README.md ├── azure-cli │ ├── Dockerfile │ └── entrypoint.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>