<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google on re-imagine</title>
    <link>https://ToruMakabe.github.io/tags/google/</link>
    <description>Recent content in Google on re-imagine</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>&amp;copy; Copyright 2019 Toru Makabe</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Mar 2016 20:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ToruMakabe.github.io/tags/google/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>書評: Site Reliability Engineering</title>
      <link>https://ToruMakabe.github.io/post/bookreview_site_reliability_engineering/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2016 20:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://ToruMakabe.github.io/post/bookreview_site_reliability_engineering/</guid>
      <description>英語だけどぜひ読んでほしい Site Reliability Engineering: How Google Runs Production Systems
参考になったのでご紹介。Googleのインフラ/Ops系技術チームの働き方や考え方を題材にした本です。GoogleのSREについては断片的に知っていたのですが、まとめて読むと違いますね。背景やストーリーがあって、理解しやすいです。
共感できるネタがどんどん繰り出されるので、一気読みしました。読み込みが浅いところもあったので、改めて読む予定。
以下、印象に残ったこと。
  Site Reliability Engineering teamは、インフラ/Ops担当であるが、Unix内部やネットワークなどインフラの知見を持つソフトウェアエンジニアの集団。自分たちのオペレーションを効率的に、迅速に、確実にするために、コードを書く。
  インシデント対応、問い合わせ対応、手作業は仕事の50%に収まるように調整する。残りの時間は自分たちの仕事をより良く、楽にするために、コードを書く。
  日々のリアクティブな活動に忙殺されるインフラ/Ops担当はどうしても減点評価になりがちだが、仕事の半分がプロアクティブな活動であり、成果を加点評価できる。昇格、昇給の根拠になりやすい。
  アプリ/製品チームとSREチームは&amp;quot;Error Budget&amp;quot;を定義、共有する。これは四半期ごとに定義される、サービスレベル目標である。ユーザがサービスを使えなくなると、その時間が、このError Budgetから取り崩されていく。Budgetが残り少なくなると、リスクを伴うデプロイなどは控える。
  インフラ/Ops担当は「サービスを少しでもダウンさせたら悪」となりがちだが、サービスごとにアプリ/製品チームとSREチームがError Budgetを共有することで、利害関係を一致できる。
  Error Budgetの大きさはサービスごとに異なり、定義は製品チームの責任。当然Error Budgetが少ない = サービスレベルが高い = コストがかかる ので、製品チームはいたずらに高いサービスレベルを定義しない。Google Apps for WorkとYoutubeのError Budgetは異なる。Appsはサービスレベル重視であり、Youtubeは迅速で頻繁な機能追加を重視する。
  SLA違反など、重大な障害では&amp;quot;Postmortem(過激だが死体解剖の意)&amp;ldquo;を作成し、失敗から学ぶ。客観的に、建設的に。誰かや何かを責めるためにやるわけではない。マサカリ投げない。
  他の産業から学ぶ。製造業のビジネス継続プラン、国防のシミュレーションや演習、通信業の輻輳対策など。
  もう一回読んだら、また違う発見があるんじゃないかと。
自分ごととして読みたい 今後の働き方や所属組織に行き詰まりを感じているインフラ/Ops技術者に、参考になるネタが多いと思います。
DevOpsムーブメントが来るか来ないかという今、Opsとしてのスタンスを考え直すのにも、いいかもしれません。
もちろん、Googleの圧倒的物量、成長スピードゆえのミッションと働き方である事は否定しません。でも、自分とは無関係、と無視するにはもったいないです。
なお、このSREチーム、できてから10年以上たっているそうです。それだけ持続できるということは、そこに何か本質的な価値があるのではないでしょうか。
オススメです。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>